\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathrsfs,amstext}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pst-all}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{mac}
%\usepackage{bbb}
%--------------------------------------
\newcommand{\Fach}{Übungen zur Allgemeinen Relativitätstheorie}
\newcommand{\BlattNummer}{4}
\newcommand{\Datum}{13.05.2014}
\newcommand{\AbgabeDatum}{19.05.2014}
\newcommand{\Semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\NummerErsteAufgabe}{12}
%--------------------------------------
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{9.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\footskip}{.8in}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi}\roman{enumii})}

%--------------------------------------
\newcounter{aufgabennummer}
\setcounter{aufgabennummer}{\NummerErsteAufgabe}

\newenvironment{aufgaben}[2]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}%
\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\\[1.2ex] #2}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{enumerate}\vspace{4mm}}

\newenvironment{aufgabe}[1]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}\\[1.2ex]}
{\vspace{4mm}}
%

%\newcommand{\Punkte}[1]{{\tiny\raisebox{0.6ex}{\framebox[0.8cm]{#1 P}}}}
\newcommand{\Punkte}[1]{\boxed{{\tiny\raisebox{0.6ex}{#1 P}}}}

\newenvironment{Hinweise}
{{\normalsize \textit{Hinweise:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
\newenvironment{Hinweis}
{{\normalsize \textit{Hinweis:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
%
%-------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}
{\Large\textbf{\Fach}}\newline\Semester
{\flushright Prof.~Dr.~Wolfgang~Kilian, Christian Weiss\\[.5cm]}
{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum \hfill --- \hfill Abgabe: \AbgabeDatum}\\
\rule{\textwidth}{1pt}

%------------------------------------------------------------------------------
%\begin{aufgabe}{Trichterwelt\hfill\Punkte{}}
%  Betrachten Sie eine Population mathematisch begabter Ameisen, die auf einer trichterförmigen Oberfläche lebt, welche durch die Rotation des Graphes der Funktion $f(r) = 1/r$ beschrieben wird. Hierbei bezeichnet $r$ den Abstand der Oberfläche von der Drehachse. Die Ameisen seien so klein, dass sie die Krümmung ihrer Welt nicht direkt wahrnehmen können. Zeigen Sie, dass es für sie dennoch möglich ist, sich dessen bewusst zu werden.
%  \begin{itemize}
%   \item [a)] Betrachten Sie zwei Kreise, die auf der Trichteroberfläche durch die Bedingung $r_1 = const.$ bzw. $r_2 = const.$ mit $r_1 < r_2$ herausgeschnitten werden. Eine Ameise startet beim Kreis bei $r_1$ und läuft zum Kreis bei $r_2$. Welche Distanz $R$ misst sie für diese Strecke?
%   \item [b)] Zwei weitere Ameisen laufen entlang der beiden Kreise um den jeweiligen Umfang zu messen. Die Differenz der beiden Kreisumfänge sei $\Delta U$. Schließlich treffen sich die drei Ameisen und vergleichen ihre Messergebnisse. Was stellen sie für das Verhältnis $\Delta U / R$ fest? Ist es größer, gleich oder kleiner als das Ergebnis, was sich auf einer Ebene ergibt?
%   \item [c)] Die Ameisen charakterisieren ihre Welt durch Polarkoordinaten und die Metrik
%    \begin{equation*}
%     ds^2 = \alpha (r, \phi) dr^2 + \beta (r, \phi) d\phi^2.
%    \end{equation*}
%    Bestimmen Sie die Koeffizienten $\alpha(r, \phi)$ und $\beta(r,\phi)$.
%  \end{itemize}
%\end{aufgabe}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Die Schwarzschild-Metrik\hfill\Punkte{2+3+3+5+4+3=20}}
 Die Schwarzschild-Metrik beschreibt die Raumzeit im Umfeld einer statischen Punktmasse $M$ im Ursprung eines mit sphärischen Koordinaten beschriebenen Bezugssystems. Sie ist gegeben durch
 \begin{equation}
  \label{ss_standard}
  ds^2 = \left (1-\frac{r_s}{r}\right)c^2 dt^2 - \left(1 - \frac{r_s}{r}\right)^{-1} dr^2 - r^2d\Omega^2,
 \end{equation}
 mit $r_s = \frac{2GM}{c^2}$. Hierbei ist $G$ die Gravitationskonstante und $d\Omega^2 = d\theta^2 + \sin^2\theta d\phi^2$.\\
 \begin{itemize}
  \item [a)]
   Betrachten Sie zwei ruhende Raumstationen $A$ und $B$ im Gravitationsfeld eines Sternes mit Masse $M$. Es sei $\phi_A = \phi_B$ und $\theta_A = \theta_B$. Weiterhin ist $B$ dem Stern näher als $A$, also $r_A > r_B$. Zum Zeitpunkt $t_0 = 0$ seien die beiden Uhren synchronisiert. In welcher Raumstation wird die kleinere Eigenzeit $\Delta \tau$ gemessen?
  \item [b)]
  Zeigen Sie, dass für Abstände $r \gg r_s$ Gleichung \ref{ss_standard} in
  \begin{equation}
   \label{ss_approx}
   ds^2 = \left (1+\frac{2\Phi}{c^2}\right)c^2dt^2 - \left (1-\frac{2\Phi}{c^2}\right) dr^2 - r^2d\Omega^2
  \end{equation}
  übergeht, wobei $\Phi = -GM/r$ das klassische Newtonsche Potential ist. Bestimmen Sie in dieser Näherung den Abstand $R_{AB}$ der beiden Raumstationen, wobei zusätzlich $dt=0$ gelten soll. 
  \item [c)]
  Betrachten Sie nun wieder die ursprüngliche Metrik aus Gleichung \ref{ss_standard}. Bestimmen Sie den Öffnungswinkel des Lichtkegels für $r \rightarrow r_s$. Berechnen Sie dazu aus Gleichung \ref{ss_standard} die Größe $\frac{dt}{dr}$ für sich in Radialrichtung ausbreitende Lichtwellen.
  \item[d)]
  Im folgenden sollen Sie zeigen, dass die Singularität bei $r = r_s$ nicht physikalisch ist, indem Sie ein geeignetes neues Koordinatensystem wählen. Zu diesem Zweck führen wir die neue Koordinate $r^*$ ein,
  \begin{equation*}
   r^* = r + r_s \log \left(\frac{r}{r_s} - 1\right),
  \end{equation*}
  so dass der divergente Punkt von $r = r_s$ zu $r^* \rightarrow \infty$ verschoben wird. Weiterhin definieren
  \begin{equation}
   u = ct - r^*, \hspace{1cm} \text{und} \hspace{1cm} v = ct + r^* 
  \end{equation}
  die sogenannten Eddington-Finkelstein-Koordinaten. Ersetzen Sie in Gleichung \ref{ss_standard} $t$ durch $u$ und überzeugen Sie sich davon, dass auf diese Weise die Singularität bei $r_s$ verschwindet.\\
  \textbf{Hinweis:} Das Ergebnis ist
  \begin{equation}
   \label{ss_finkelstein}
   ds^2 = \left(1 - \frac{r_s}{r}\right)du^2 + 2dudr - r^2d\Omega^2.
  \end{equation}
  \item[e)]
  Raumstation $B$ bewegt sich nun auf den Stern zu und sendet dabei in konstanten zeitlichen Abständen Signale an Station $A$. Zeigen Sie, dass die Koordinaten der beiden Raumstationen verknüpft sind über die Gleichung
  \begin{equation*}
   t_A^{(2)} - t_A^{(1)} = t_B^{(2)} - t_B^{(1)} - r_B^{(2)} + r_B^{(1)} + \log\left(\frac{r_B^{(1)}/r_s - 1}{r_B^{(2)}/r_s - 1}\right),
  \end{equation*}
  wobei $r_B^{(2)} < r_B^{(1)}$. Zeigen Sie dazu zuerst, dass aus Gleichung \ref{ss_finkelstein} folgt, dass sich Licht auf Linien mit $u = const.$ ausbreitet.
 \item[f)] 
  Was beobachtet $A$ für die Zeitdifferenz des Eintreffens der Signale von $B$, wenn sich dieser dem Schwarzschildradius $r_s$ nähert? 
  \end{itemize}
\end{aufgabe}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Lösung}
\subsection{Aufgabe 12}
\subsubsection{a)}
Für ruhende Raumstationen ist offensichtlich $dr = d\theta = d\phi = 0$, die Schwarzschildmetrik vereinfacht sich damit erheblich zu
\begin{equation*}
 ds = \sqrt{1-\frac{r_s}{r}} cdt.
\end{equation*}
Die Eigenzeit in den Raumstationen A und B kann einfach durch Integration bestimmt werden:
\begin{equation*}
 \Delta\tau_{A,B} = c\int_0^t \sqrt{1-\frac{r_s}{r_{A,B}}} dt' = ct \sqrt{1-\frac{r_s}{r_{A,B}}}
\end{equation*}
Da $r_A > r_B$ ist, gilt $1-r_s/r_A > 1-r_s/r_B$, was bedeutet, dass Raumstation A die größere Eigenzeit misst. Dies korrespondiert zu einer Rotverschiebung, da die Frequenzen detektierter Lichtsignale größer werden.
\subsubsection{b)}
Zuerst bemerke man, dass das Verhältnis $r_s/r$ proportional zum klassischen Gravitationspotential ist, da $r_s/r = \frac{2GM}{c^r} = -\frac{2\Phi}{c^2}$. Eine Entwicklung für $r \gg r_s$ in $r_s/r$ gibt dann
\begin{equation*}
 \frac{1}{1-\frac{r_s}{r}} \approx 1 + \frac{r_s}{r} = 1 - \frac{2\Phi}{c^2}.
\end{equation*}
Damit wird die Schwarzschildmetrik zu
\begin{equation*}
 ds^2 = \left(1+\frac{2\Phi}{c^2}\right)c^2 dt^2 - \left(1-\frac{2\Phi}{c^2}\right)dr^2 - r^2 d\Omega^2,
\end{equation*}
womit sich der Abstand zwischen den Raumstationen zu
\begin{equation*}
 R_{AB} = \int_{r_B}^{r_A} dr \sqrt{1-\frac{r_s}{r}} \approx \int_{r_B}^{r_A} dr \left(1+\frac{1}{2} \frac{r_s}{r}\right) = r_A - r_B + \frac{r_s}{2}\log\frac{r_A}{r_B}
\end{equation*}
ergibt.
\subsubsection{c)}
Für sich radial ausbreitendes Licht gilt offensichtlich $ds^2 = 0$ und $d\Omega^2 = 0$. Somit 
\begin{equation*}
 \left(1-\frac{r_s}{r}\right)c^2dt^2 = \left(1-\frac{r_s}{r}\right)^{-1}dr^2.
\end{equation*}
Der Öffnungswinkel des Lichtkegels ist der Cotangens von $dt/dr$. Umstellen der Schwarzschildmetrik nach dieser Größe gibt
\begin{equation*}
 \frac{dt}{dr} = \pm \frac{1}{c} \frac{1}{1-\frac{r_s}{r}}, 
\end{equation*}
wobei jedes Vorzeichen jeweils einem Zweig des Lichtkegels entspricht. Wichtig ist, dass die Steigung für $r \to r_s$ gegen unendlich strebt. Die Lichtkegelwand steht damit parallel zu $r = const.$, Licht kann sich somit nicht über den Ereignishorizont herausbewegen.\\
Für $r\to \infty$ hingegen findet man den 45-Grad-Lichtkegel des Minkowski-Raumes.
\subsubsection{d)}
Umstellen der Eddington-Finkelstein-Koordinate $u$ nach $ct$ liefert
\begin{equation*}
 ct = u + r + r_s\log\left(\frac{r}{r_s} - 1 \right).
\end{equation*}
In differentieller Form somit
\begin{equation*}
 cdt = du + dr \left(1+\frac{1}{\frac{r}{r_s}-1}\right) = du + \frac{dr}{1-\frac{r_s}{r}}
\end{equation*}
Damit ergibt sich vorerst
\begin{equation*}
 c^2 dt^2 = du^2 + 2\left(1-\frac{r_s}{r}\right)^{-1} dr du + \frac{dr^2}{\left(1-\frac{r_s}{r}\right)^2}.
\end{equation*}
Dies eingesetzt in Gleichung (1) liefert
\begin{align*}
 ds^2 &= \left(1-\frac{r_s}{r}\right) du^2 + 2dudr + \frac{dr^2}{1-\frac{r_s}{r}} - \frac{dr^2}{1-\frac{r_s}{r}} - r^2 d\Omega^2 \\
      &= \left(1-\frac{r_s}{r}\right) du^2 + 2dudr - r^2d\Omega^2
\end{align*}
\subsubsection{e)}
Wir zeigen zuerst, dass sich Licht auf Weltlinien mit konstantem $u$ ausbreitet. Hierzu betrachten wir wieder die Bedingung $ds^2 = 0$ zusammen mit $d\Omega^2 = 0$, was in Eddington-Finkelstein-Koordinaten zu
\begin{equation*}
 \left(1-\frac{r_s}{r}\right) du^2 + 2dudr = 0
\end{equation*}
führt. Hier kann $du$ ausgeklammert werden
\begin{equation*}
 du \left(\left(1-\frac{r_s}{r}\right)du + 2dr\right) = 0.
\end{equation*}
Die Gleichung besitzt als eine Lösung $du = 0$, also $u = const.$ Eine Untersuchung der zweiten Lösung ersparen wir uns hier. Man kann zeigen, dass sie nicht auf die zu betrachtende Situation passt (siehe dazu z.B. ....).\\
Da $u$ konstant ist, gilt für die beiden Raumstationen, während sie sich voneinander weg bewegen, in jedem Raumzeitpunkt
\begin{equation*}
 \Delta u_A = \Delta u_B.
\end{equation*}
Da $A$ stationär ist, gilt
\begin{equation*}
 \Delta u_A = t_A^{(2)} - t_A^{(1)}.
\end{equation*}
Bei Raumstation $B$ muss die Ortskoordinate mit berücksichtigt werden, so dass
\begin{equation*}
 \Delta u_B = t_B^{(2)} - t_B^{(1)} - r_B^{(2)} + r_B^{(1)} + r_s\log\left(\frac{r_B^{(1)}/r_s - 1}{r_B^{(2)}/r_s - 1}\right),
\end{equation*}
was zur gewünschten Gleichung führt.
\subsubsection{f)}
Man betrachte eine Verschiebung von Raumstation $B$ von $r_B^{(2)}$ nach $r_B^{(1)}$ mittels $r_B^{(2)} = r_B^{(1)} - \delta r$. Die Singularität am Ereignishorizont steckt natürlich im Logarithmus. Für die Verschiebung findet man
\begin{equation*}
 \log\left(\frac{r_B^{(1)}/r_s - 1}{r_B^{(2)}/r_s -1}\right) = \log\left(\frac{\frac{r_B^{(2)}}{r_s} - 1 + \frac{\delta r}{r_s}}{r_B^{(2)}/r_s - 1}\right) = \log\left(1 + \frac{\delta r}{r_B^{(2)}-r_s}\right).
\end{equation*}
Im Grenzfall $r_B^{(2)} \to r_s$ divergiert der 2. Summand im Logarithmus. Die von $B$ ausgesandten Lichtsignale kommen demnach in immer größeren Abständen bei $A$ an. Im Endeffekt ``verstummt'' Raumstation $B$ für Raumstation $A$, während erstere dennoch immer weiter Signale in konstanten Abständen aussendet. Geometrisch:
\end{document}
